### debug
- [node-problem-detector](https://github.com/kubernetes/node-problem-detector) позволяет детектить различные проблемы на ноде. такие как:
    - Проблемы с демоном инфраструктуры: ntp не работает
    - Аппаратные проблемы: неисправен процессор, память или диск
    - Проблемы с ядром: взаимоблокировка ядра, поврежденная файловая система
    - Проблемы во время выполнения контейнера: демон времени выполнения не отвечает
    - Не слишком ли высокий Load Average
    - Есть ли в логах `kernel oops`
    - Не приходил ли OOM Killer
    - Не ушла ли ФС в read-only
    - другие проблемы на нодах (Расширяемый набор проверок есть)
    - Уведомление k8s-apiserver о проблемах
        - Вывод ноды из кластера через NodeCondition
        - Запись в Events, если проблема временная
    - Prometheus-эндпоинт
    - Интеграция с [Descheduler](https://github.com/kubernetes-sigs/descheduler) и [draino](https://github.com/planetlabs/draino) для вывода ноды из эксплуатации
- [kubectl krew](https://github.com/kubernetes-sigs/krew/) - менеджер плагинов для kubectl
- [kubectl debug](https://github.com/aylei/kubectl-debug) - Это отдельный плагин, позволяет запустить специальный контейнер внутри Pod для отладки и диагностики.
- [Ephemaral containers KEP](https://github.com/kubernetes/enhancements/blob/master/keps/sig-node/20190212-ephemeral-containers.md) - нативные дебаг контейнеры
    - Поддерживается в тестовом режиме начиная с релиза 1.16
    - С релиза 1.18 заработала команда `kubectl alpha debug`
    - Теперь и с RBAC
    - [оф дока](https://kubernetes.io/docs/concepts/workloads/pods/ephemeral-containers/)
    - как это работает:
        - Агент - это специальный Pod, в который пробрасывается docker.sock c хост-системы и настроен проброс TTY-over-IP
        - При запуске kubectl debug создается контейнер в namespace нужного нам Pod и stdin/stdout перенаправляются в сокет
        - Агент по умолчанию использует сеть хоста, но если прямого доступа к ноде у нас нет (GKE) - выручает опция --port-forward
        - Пока поддерживается только Docker-runtime
        - Чтобы включить поддержку эфемерных контейнеров, надо активировать feature Gate для kube-apiserver и kubelet.
        - минусы:
            - Ресурсы для debug-контейнеров засчитываются в limits Podа. С ООМ и фейерверками.
            - EphemeralContainers не очень-то эфемерные и остаются в спецификации Podа
            - Права debug-контейнера ограничены тем же securityContext
        - kubectl alpha debug --image <DEBUG_IMAGE> -ti echo --target <POD_NAME> -- /bin/sh
        - [дока](https://kubernetes.io/docs/tasks/debug/debug-application/debug-running-pod/#ephemeral-container)
- [ksniff](https://github.com/eldadru/ksniff) - плагин который позволяет посмотреть сетевой трафик в любимом Wireshark
    - ksniff копирует статически слинкованный tcpdump в целевой контейнер (или подцепляет готовый образ к нужному Pod)
    - Собранный tcpdump-ом трафик сливается в stdout и затем в Wireshark или файл на локальную машину
    - Если Pod использует минимальный образ или запущен без привилегий, то добавляем флаг -p (создаст контейнер с нужными привилегиями в network namespace целевого Pod)
- [inspektor-gadget](https://github.com/kinvolk/inspektor-gadget/blob/master/Documentation/install.md) -  пачка полезных инструментов от компании Kinvolk
    - Просмотр открываемых файлов, сетевых сокетов и запускаемых процессов в Pod
    - Запрошенные Linux capabilites
    - Трейсинг системных вызовов
    - В целом, с помощью kubectl-debug + strace и ksniff можно получить примерно то же самое.
### Разработка в Kubernetes
- В идеале, разрабатывать код, запускаемый в кластере, должно быть так же быстро и удобно, как и запускаемый локально.
- В идеале, мы должны тестировать еще и манифесты
- В идеале, мы не должны запускать весь стек локально
- [скажем нет локальному окружению](https://copyconstruct.medium.com/testing-microservices-the-sane-way-9bb31d158c16)
- [Ksync](https://github.com/vapor-ware/ksync) - Это удобный инструмент для синхронизации файлов между машиной разработчика и подом в кластере K8s. Никаких пересборок и прочего.
    - Синхронизация работает в обе стороны
    - Состоит из DaemonSet в кластере и процесса `ksync watch` на локальной машине
    - Под капотом - Syncthing (и всякие `.stignore` тоже работают)
    - Работает с Docker-runtime и только на `overlay2`-драйвере
    - Не работает с Volumes, даже если это `EmptyDir`
    - Не работает, если сделать слэш к конце пути ( `/app/` )
    - Иногда просто не работает (до рестарта `ksync watch` )
- [Telepresence](https://www.telepresence.io/) - это двухсторонний вариант прокси прямо в кластер. Позволяет запустить приложение или Docker-контейнер локально и…
    - Получить доступ к сервисам в кластере (как будто приложение запущено там)
    - Получить доступ к секретам, переменным окружения и прочему с локальной машины
    - Обращаться к локальному процессу из кластера
    - Подменять запущенные Deploymentы локальным инстансом
    - Если это перебор, есть [kubefwd](https://github.com/txn2/kubefwd), [kuttle](https://github.com/kayrus/kuttle) и [warp](https://github.com/ernoaapa/kubectl-warp)
- [Squash](https://squash.solo.io/) - Для удаленной отладки уже запущенных приложений
    - Запускает привилегированные поды (как и все), которые используются для отладки
    - Поддерживаются `gdb` , Java-отладчик и `dlv` (для Golang).
        - В планах - полноценная поддержка Python и Node.js
        - Сейчас есть legacy-способы ( `ptvsd` )
    - Основной IDE - Visual Studio Code. В планах IntelliJ и Eclipse
    - В теории, Squash можно использовать и для отладки продуктивных приложений
    - Для этого предусмотрен Safe Mode, который с помощью RBAC ограничивает доступ к отладке
### тестирование
- [Kubetest](https://github.com/vapor-ware/kubetest) - Надстройка на официальным Python-клиентом для Kubernetes и фреймворком py.test.
    - Предоставляет fixture (ресурс для проведения теста) - динамический namespace, в котором будут развернуты нужные нам ресурсы (удаляется после завершения теста)
    - Подгружает манифесты из YAMLов и создает абстракцию над ними (состояние, общие методы и т.п.)
    - Это pure Python, а не YAML, можно делать что угодно. Например, “усилить” Kubetest с помощью TestInfra
    - для чего:
        - Тестирование - часть практики Infrastructure as a Code
        - Мы проверяем работу наших манифестов, получаем обратную связь, если что-то сломали
        - Проверяем работу приложения, до того как выкатим его куда-нибудь
        - Проверяем кластер на возможность запуска приложения (Pre-flight) - версии API, доступность ресурсов и т.п.
        - Можно провести End-to-End тестирование компонентов
    - https://github.com/nginxinc/kubernetes-ingress/tree/master/tests
- [Polaris](https://github.com/FairwindsOps/polaris) - поддерживает добавление собственных правил валидации. С помощью YAML-файликов
    - `polaris -audit -output-format score -set-exit-code-below-score 85 -set-exit-code-on-error 42`
- [kube-bench](https://github.com/aquasecurity/kube-bench) один из самых известных тестов на соответствие рекомендациям CIS
- [cis-kubernetes-benchmark](https://github.com/dev-sec/cis-kubernetes-benchmark) - Другой известный инструмент для выполнения проверок, использует InSpec и несколько тяжелее в запуске, если ноды недоступны по SSH
### Тестирование образов
- Помимо тестирования манифестов и конфигурации кластера, надо следить, чтобы образы контейнеров тоже
- Есть два инструмента, которые удобно встраивать в CI и запускать периодически, чтобы не выпускать в прод “бракованные” контейнеры:
    - [Dockle](https://github.com/goodwithtech/dockle) - c уклоном на best-practices
    - [Trivy](https://github.com/aquasecurity/trivy) - с уклоном на поиск CVE
### полезная инфа
- Официальная документация K8s [по отладке](https://kubernetes.io/docs/tasks/debug-application-cluster/debug-application-introspection/)
- Поучительные истории о [проблемах с kubernetes](https://k8s.af/)
- Алгоритм поиска проблем от LearnK8s на простой [блок схеме](https://learnk8s.io/troubleshooting-deployments)
- `kubectl debug --image=nicolaka/netshoot -n kube-system coredns-78fcd69978-xshk5 -it --share-processes --copy-to=new-coredns` - запустить эфемерный контейнер в одном неймпейсе с расшариванием процессорного неймспейса.
- можно снифать траффик с контейнера:
    - `kubectl krew install sniff`
    - `k sniff nginx`
- kube-iptables-tailer - можно посмотреть проблемы с network-policy
